% chktex-file 38

\SetVersePairs[
  {\item \VSup{1b}Sæpe expugnavérunt me a iuven\MediatioCS{tú}{te}[ ]{me}[a,] *(:) dicat nunc \TerminatioCS{Is}rael.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{1}Quanto eu fui perseguido \MediatioCS{des}{de}[ ]{jo}[vem,] que o diga Israel neste mo\TerminatioCS{men}to.}
]{
  {\item \VSup{3}Supra dorsum meum aravérunt \MediatioCS{a}{ra}{tó}[res,] prolongavérunt sulcos \TerminatioCS{su}os.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{3}Araram lavradores \MediatioCS{o}[ ]{meu}[ ]{dor}[so,] rasgando longos sulcos com o a\TerminatioCS{ra}do.~\Responsorium},
  {\item \VSup{4}Dóminus \MediatioCS{au}{tem}[ ]{iu}[stus] concídit cervíces pec\-ca\TerminatioCS{\-tó}\-rum.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{4}Mas o Senhor, que sempre age \MediatioCS{com}[ ]{jus}{ti}[ça,] fez em pedaços as correias dos mal\TerminatioCS{va}dos.~\Responsorium},
  {\item \VSup{5}Confundántur et convertán\MediatioCS{tur}[ ]{re}{trór}[sum] omnes, qui odérunt \TerminatioCS{Si}on.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{5}Que voltem para trás en\MediatioCS{ver}{go}{nha}[dos] todos aqueles que odeiam a Si\TerminatioCS{ão}!~\Responsorium},
  {\item \VSup{6}Fiant sicut fe\MediatioCS{num}[ ]{tec}{tó}[rum,] quod, priúsquam evellátur, ex\TerminatioCS{á}ruit.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{6}Sejam eles como a erva \MediatioCS{dos}[ ]{te}{lha}[dos,] que bem antes de arrancada já se\TerminatioCS{cou}!~\Responsorium},
  {\item \VSup{7}De quo non implévit manum su\MediatioCS{am}[, ]{qui}[ ]{me}[tit,] et sinum suum, qui manípulos \TerminatioCS{cól}ligit.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{7}Esta jamais enche a mão do \MediatioCS{cei}{fa}{dor} nem o regaço dos que juntam os seus \TerminatioCS{fei}xes.~\Responsorium},
  {\item \VSup{8}Et non dixérunt, qui præte\Flexa*{rí}{bant:} ``Benedíctio Dó\MediatioCS{mi}{ni}[ ]{su}[per vos,] benedícimus vobis in nómine \TerminatioCS{Dó}mini''.~\Responsorium}%
    {\item \VSup{8}Para estes nunca dizem os que \Flexa*{pas}[sam:] ``Sobre vós desça a bênção \MediatioCS{do}[ ]{Se}{nhor}[!] Em nome do Senhor vos bendi\TerminatioCS{ze}mos!''~\Responsorium}
}